\documentclass[11pt,letterpaper,sans]{moderncv}
\usepackage{lmodern}
\moderncvtheme{casual}
\moderncvcolor{blue}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\firstname{David}
\familyname{Pineda Osorio}
\address{Beauched 1225}{Santiago, RM}
\mobile{+56 9 82142267}
\email{dpineda@uchile.cl}
\begin{document}
\makecvtitle % Print the CV title
\section{Experiencia}
\subsection{Laboral}


\cventry{2016-Presente}{ Ingeniero en Geodesia}{\textsc{Centro Sismológico Nacional}}{Santiago, Chile}{}{
  Desarrollando tareas de desarrollo de software para aplicaciones en geodesia y, ocasionalmente, colaborando en terreno.
  Detalle de proyectos:
  \begin{itemize}
  \item Sistema de adquisición y visualización de datos en tiempo real, utilizando sistemas GnuLinux, bases de datos y lenguajes de programación como Python.
    \begin{itemize}
    \item GNCSocket, sistema de comunicación por socket.
    \item NetworkTools, colección de funciones utilitarias.
    \item TaskTools, modulo central para el funcionamiento asíncrono y definición de clases agendadora y asignadora.
    \item DataProtocols, modulo que activa diferentes protocolos de comunicación, entre ellos Gsof.
    \item DataDBS, modulo que implementa el acceso y comunicación a diversos sistemas de bases de datos NOSQL, en específico RethinkDB
    \item Collector, modulo que implementa un agendador de tareas en tiempo real, específico para la red GNSS.
    \item ORMCollector, modulo que implementa un esquema para base de datos para la metadata del sistema de estaciones
    \item Datawork, modulo que implementa un agendador de tareas en tiempo real para el calculo del diferencial respecto a la referencia de cada estación.
    \item Dragoncharts, visualización de las trazas de los datos en
      tiempo real.
    \end{itemize}
  \item Conversor de datos GPS RINEX
  \item Gestión de máquinas virtuales
  \item Configuración y mantención de servidores GnuLinux con Debian y CentOS
  \item Adaptación del sistema GFAST
  \item Comunicación del stream GNSS a Seedlink
  \item Interfaces gráficas con Qt
  \item Documentación y bitácoras de desarrollo
  \end{itemize}
}

\cventry{desde enero 2019}{Asesor}{\textsc{ONG Defensoría Ambiental}}{Santiago, Chile}{}{
          Asesoría en uso de tecnologías, seguridad informática y gestión de información.
  \url{http://defensoriaambiental.org/}
}
\cventry{2013-2015}{ Ingeniero de Proyectos}{\textsc{Centro de Ecología Aplicada}}{Santiago, Chile}{}{
  Desarrollando soluciones para
  \begin{itemize}
  \item Análisis de imágenes satelital (landsat) mediante la automatización y programación de scripts
  \item Procesamiento de datos científicos provenientes de sensores distribuidos a lo largo de Chile
  \item configuración y programación de estaciones meteorológica en dataloggers Campbell (lenguaje BASIC)
  \item programación de sistemas de documentos automatizados en base a datos de planillas de cálculo.
  \end{itemize}
}
\cventry{2012-2013}{ Ingeniero de Proyectos}{\textsc{SPG}}{Santiago, Chile}{}{
Colaborador en la búsqueda de información a través de documentos de proyectos de ingeniería que han entrado a juicio. Se revisa la documentación de cada etapa, el programa de trabajo e involucrados, se crea un informe.
}

\subsection{Cursos y talleres dictados, documentos publicados}

\cventry{2018-Presente}{ Profesor, editor, director de proyecto}{\textsc{Curso de Programación para Organizaciones Comunitarias}}{Santiago, Chile}{Sedes Comunitarias}{
  Es un curso que entrega los conocimientos fundamentales para la creación de software, utilizando tecnologías libres, bajo metodologías colaborativas y comunitarias.
  Con el enfoque de desarrollar un frente tecnológico desde lo comunitario, para aportar al desarrollo de las organizaciones en sus territorio y la formación de redes de colaboración.
  Se ha dictado completo una vez (2018), en la actualidad (agosto 2019) se está realizando la segunda versión.
  También se está trabajando en la edición de las guías de clases para su publicación en un libro libre.
  El curso comprende los siguientes niveles.
  \begin{itemize}
  \item Nivel 1: Procesamiento de la Información con la terminal de GNULinux
  \item Nivel 2: Aprender a dominar el lenguaje Python
  \item Nivel 3: Desarrollar un proyecto web con Django (Terminal + Python)
  \end{itemize}
  \url{http://www.cursodeprogramacion.cl/}
}


\cventry{2021}
        {Profesor}
        {\textsc{Interfaces Gráficas con Qt y Python}}
        {On-line}{}
        {
Taller de diez sesiones en que se hizo seguimiento a un libro-guía
para el desarrollo de interfaces graficas de escritorio con Qt y Python.
}

\cventry{2021}
        {Profesor}
        {\textsc{Taller Lisp}}
        {On-line}{}
        {
Taller libre en que se profundizó en aspectos de los lenguajes de la
familia lisp, como emacs y common-lisp.
}

\cventry{2021}
        {Profesor}
        {\textsc{Org Mode y Emacs: Programación Literaria}}
        {On-line}{}
        {
Curso de seis sesiones para aprender a utilizar Emacs, crear proyectos
con Org-mode, aprender a desarrollar software y documentar ciencia
mediante la programación literaria. 
}

\cventry{2020}
        {Profesor}
        {\textsc{Computacion Cotidiana}}
        {On-line}{}
        {
Curso en que participé como profesor en algunas sesiones. Se enseñó el
manejo de software libre para usos cotidianos como planilla de
calculo, presentaciones, manipulación de imágenes, etc.
}

\cventry{junio 2019}
        { Tallerista}
        {\textsc{Taller de Documentación con Tecnologías Libres, Org Mode Básico}}
        {Valparaíso, Chile}
        {Encuentro de Pedagogía Nómada II}
        {
  Un taller sobre un sistema de documentación y escritura de archivos que permitan gestionar proyectos y escritos, dedicado a participantes de las organizaciones y proyectos del encuentro.
   \url{https://gitlab.com/pineiden/pedagogias-nomades-/tree/master/encuentro2}
}


\cventry{marzo 2019}{ Profesor, editor}
        {\textsc{Mazinger AWK, poder en la terminal}}
        {Recoleta, Chile}
        {Charlas 4 libertades}
        {
          Un taller realizado, en contexto de los talleres de 4 libertades, sobre un lenguaje de programación que se utiliza para el procesamiento de la información
 \url{https://gitlab.com/pineiden/mazinger-awk}
        }
        \cventry{enero 2019}{ Charlista}{\textsc{
            Tecnocomunes: Curso de Programación para Organizaciones Comunitarias.
        }}{Santiago, Chile}{Encuentro de Pedagogía Nómada I, TRASOL}{
          Una presentación sobre la experiencia de realizar el Curso de Programación para Organizaciones Comunitarias, bajo el concepto de Tecnocomún.
 \url{https://gitlab.com/pineiden/pedagogias-nomades-/blob/master/encuentro1/tecnocomunes.org}         
}


\cventry{noviembre 2018}{ Tallerista}{\textsc{Taller de Asyncio (Python)}}{Buenos Aires, Argentina}{PyConAr 2018}{
  Se trata de un taller para aprender a utilizar un módulo relativamente complejo que viene disponible con el lenguaje python, este permite habilitar en el desarrollo de software las características asincrónicas de la computadora.
 \url{https://www.scribd.com/document/393462501/Guia-Asyncio}
}
\cventry{octubre 2018}{ Conversador}{\textsc{Software Libre desde lo Comunitario}}{Recoleta, Chile}{Día del Software Libre 2018}{
  Una conversación en que presento la idea de que es necesario desarrollar las tecnologías libres desde un enfoque de lo comunitario, para el bienestar de las comunidades a través de sus organizaciones.
 \url{https://www.scribd.com/document/391180922/Software-Libre-desde-lo-Comunitario}
}
\cventry{2017-Presenta}{Director de proyecto}{\textsc{Plataforma digital ¿Dónde Leer?}}{Chile}{Fondo del Libro 2017}{
  Plataforma digital con un mapa para guiar a los/las usuarios/as en la búsqueda de bibliotecas y espacios de lectura.
   \url{http://www.dondeleer.cl}
}
\cventry{abril 2017}{ Tallerista}{\textsc{Taller sobre SQLAlchemy, ¡la magia del ORM!}}{Puente Alto, Chile}{Flisol 2017}{
  Taller sobre el módulo de python que permite definir estructuras de bases de datos SQL.
   \url{https://www.scribd.com/document/346060357/Taller-SQLAlchemy}
}
\cventry{abril 2017}{ Charlista}{\textsc{Conociendo los Comunes (Commons)}}{Andacollo, Chile}{Encuentro de Organizaciones Uniendo Resistencias}{
  Presentación de las ideas y conceptos de bienes comunes y modos de organizarse y producir colectivamente en torno a lo común.
 \url{https://www.scribd.com/document/346751422/Conociendo-los-Comunes}
}
\cventry{julio 2016}{ Tallerista}{\textsc{Taller deploy de un proyecto Django framework, python}}{Santiago, Chile}{Meetup 2016}{
  Taller que explica como montar un proyecto django, instalar las herramientas de desarrollo y configurar el servidor que lo aloje.
 \url{https://www.scribd.com/document/318686432/Presentacion-Django-Meetup}
}
\cventry{noviembre 2015}{ Tallerista}{\textsc{Taller GnuLinux}}{Osorno, Chile}{Flisol 2015}{
  Taller sobre el uso de la terminal GnuLinux en el contexto de la celebración de FLISOL 2015, en Osorno.
 \url{https://www.scribd.com/document/289491905/Taller-Consola-Linux}
}
\cventry{abril a agosto 2015}{Organizador}{\textsc{Encuentro Red Cultura Viva Comunitaria}}{Santiago, Chile}{Teatro Municipal San Joaquín}{
  Formé parte del equipo organizador del encuentro de Cultura Viva Comunitaria, en que se convocó a organizaciones culturales comunitarias de todo Chile. Realizado en centro cultura de San Joaquin.
 \url{https://www.biobiochile.cl/noticias/2015/08/27/este-domingo-se-realiza-segunda-version-del-encuentro-pluricultural-de-cultura-viva-comunitaria.shtml}
}
\cventry{abril a agosto 2014}{Organizador}{\textsc{Encuentro Red Cultura Viva Comunitaria}}{Santiago, Chile}{Biblioteca de Santiago}{
  Formé parte del equipo organizador del encuentro de Cultura Viva Comunitaria, en que se convocó a organizaciones culturales comunitarias de todo Chile. Realizado en la Biblioteca de Santiago.
 \url{https://chileculturavivacomunitaria.files.wordpress.com/2014/07/metro-baja-res.jpg}
}

\cventry{noviembre 2013}{ Escritor}{\textsc{El mensaje de Aaron Swartz}}{Santiago, Chile}{Encuentro Cultura Libre}{
  Texto de reflexión que presenté en torno a Aaron Swartz, mártir del conocimiento libre.
   \url{https://www.scribd.com/document/183228106/Aaron-Swartz}
}

\cventry{noviembre 2013}{ Charlista}{\textsc{¿Qué es Cultura Libre?}}{Santiago, Chile}{Bienal de Artes Mediales 2013}{
  Presentación sobre el concepto e ideas de Cultura Libre
  \url{https://www.scribd.com/doc/183722314/Que-Es-Cl-Bienal2013}
  \url{https://www.scribd.com/document/183404895/Presentacion-Que-es-Cultura-Libre}
  \url{https://www.scribd.com/doc/182415047/Programa-Cultura-Libre-Bienal-Arts-Mediales-2013}
}
\cventry{noviembre 2013}{ Charlista}{\textsc{Creando redes entre comunidades}}{Isla de Maipo, Chile}{Organización ECOS}{
  Presentación sobre las ideas de crear redes entre organizaciones y comunidades.
   \url{https://www.scribd.com/doc/182409032/presentaci-o-n-redes-comunitarias-ecos}
}
\cventry{julio a octubre 2013}{ Organizador}{\textsc{Conversatorios de Ciencia, Medio Ambiente y Sociedad}}{Santiago, Chile}{Cultura Libre y CODECIAM}{
  Organizador de una serie de conversatorios ciudadanos sobre temas contingentes.
  \begin{itemize}
  \item Pesticidas y su impacto en el medio ambiente
  \item Biodiversidad y Protocolo de Nagoya
  \item Conociendo los Bioensayos de Toxicidad
  \item Leyes Ambientales y Sistema de Evaluación de Impacto Ambiental
  \item Educación Ambiental y los nuevos desafíos de la Educación Chilena
  \item Economía colaborativa: una alternativa a los grandes mercados
  \item El poder de la Organización Social, trabajo desde tu comunidad
    \item La ilegítima constitución chilena 1980, hacia un nuevo proceso constituyente
   \end{itemize}
   \url{http://www.codeciam.org/wp-content/uploads/2018/05/boletin-n1-codeciam-junio_2014.pdf}
}
\cventry{mayo a noviembre 2012}{ Organizador}{\textsc{Festival Libr3}}{Santiago, Chile}{Organización Cultura Libre}{
  Me desempeñé como uno de los creadores, organizadores y gestores de un gran evento que convocó a las organizaciones que se autoconvocaron en torno  a los temas de
  \begin{itemize}
  \item Tecnología
  \item Cultura
  \item Sustentabilidad
  \end{itemize}
  Se realizaron charlas, talleres, presentaciones audiovisuales, lecturas poéticas, ferias de organizaciones y música.
  \url{http://festival.libr3.cl/}
}
\cventry{junio 2012}{ Charlista}{\textsc{Economías Colaborativas, primer acercamiento}}{Santiago, Chile}{Organización Cultura Libre}{
  En el marco de las sesiones de autoformación, en la organización CLUCH.
 \url{https://www.scribd.com/doc/96313771/Economias-Colaborativas-Primer-Acercamiento-1}
}
\cventry{abril 2011, abril 2010}{ Tallerista}{\textsc{Nociones básicas de Inkscape}}{Santiago, Chile}{Flisol 2011, 2010}{
  Un taller en que enseño las nociones básicas para usar el programa Inkscape, de dibujo vectorial, que sirve para crear dibujos, afiches y  lo que se necesite.
   \url{https://www.scribd.com/document/56736756/Taller-Inkscape-Dibuja-Libremente}
}
\cventry{enero a abril 2011}{ Organizador}{\textsc{Festival Latinoamericano de Software Libre 2011}}{Santiago, Chile}{Comunidad de Software Libre, FCFM}{
  Uno de los responsables desde la agrupación de Cultura Libre Uchile de organizar y llevar a cabo uno de los FLISOL con mayor convocatoria de la historia en Chile.
  \url{http://www.revista.escaner.cl/node/4981}
  }

\cventry{abril 2011}{ Charlista}{\textsc{Colaborar o Competir}}{Santiago, Chile}{Flisol 2011}{
  Charla sobre cultura libre, los conceptos 'antagonistas' de colaborar o competir. Por qué sería mejor colaborar.
 \url{https://www.scribd.com/document/54545514/presentacioncolaborarocompetir}
}
\cventry{abril 2010- noviembre 2010}{ Creador y gestor}{\textsc{Viaje a la Semilla}}{Santiago, Chile}{Concurso literario por web}{
  Me hice cargo de crear conceptualmente, definir y gestionar el proyecto. Desde la creación de la web, la difusión, las personas jurado que fueron escritores y editores que ahora destacan en el mundo editorial, como poeta Oscar Saavedra, la escritora Claudia Apablaza, alianza con editoriales independientes, etc.
  La web la cree con el sistema drupal y estuvo disponible para que participantes de todo Chile pudieran subir sus textos y entrar en competencia.
  La entrega de los premios (libros) se hizo en Arcis en noviembre 2010.
  Una de las premiadas, Karen Rosentreter, es una de las destacadas estudiantes del magister de artes en la univerisidad de Barcelona, España.
}
\cventry{2006}{ Escritor}{\textsc{Vagabundancia}}{Santiago, Chile}{Libro}{
  Libro de poesía/antipoesía
   \url{https://www.scribd.com/document/21069176/Vagabundancia}
}
\cventry{2004-2010}{ Escritor}{\textsc{Revista El Pájaro Verde}}{Santiago, Chile}{Revista}{
  Revista literaria y de expresión artística
}

\section{Habilidades}
\subsection{Personales}
\begin{itemize}
\item Buen planificador de proyectos
\item Excelente nivel de redacción y análisis
\item Buen gestor de proyectos
\item Innovador
\item Creativo
\item Colaborador
\item Motivador
\item Resistente
\item Autónomo
\item Autodidacta
\item Buen enseñador
\end{itemize}

\subsection{Tecnológicas}
\begin{itemize}
\item Suites de oficina (LibreOffice, MS Office), usuario avanzado
\item Lenguaje de programación Python
\item Lenguaje de programación Bash (POSIX)
\item Lenguaje de programación Javascript
\item Lenguaje de programación Lisp
\item Lenguaje de programación Awk
\item Lenguaje de programación SQL
\item Lenguaje de programación Typescript
\item Buen nivel en expresiones regulares
\item Sistemas web Drupal, Wordpress, Django, Angular
\item Bases de dato SQL Mysql, Postgres, SQlite
\item Sistema operativo GnuLinux (Debian, CentOS, Suse)
\item Software matemático Matlab, Scilab, etc
\item Diseño vectorial con Inkscape
\item Manipulación de imágenes con Gimp
\item Documentación con Sphinx, Org-mode y markdown
\item Control de versiones de textos con Git
\item Alto nivel en búsqueda de información
\item Diseño de interfaces gráficas con Qt y sistemas similares
\item Programación de dispositivos Raspberri PI
\end{itemize}

\section{Idiomas}
\cvitemwithcomment{Castellano}{Materno}{}
\cvitemwithcomment{Inglés}{Intermedio}{Escrito, hablado}
\closesection{}
\section{Educación}
\cventry{2002--2012}{Ingeniero Civil Electricista}{Universidad de Chile}{}
\closesection{}
\end{document}
